為受害人討公道 觸發#MeToo運動 《紐時》《紐約客》揭影圈性醜聞奪普立茲

為受害人討公道 觸發#MeToo運動
《紐時》《紐約客》揭影圈性醜聞奪普立茲

3.8K
國際要聞

【普立茲獎】

#MeToo運動去年席捲全球，《紐約時報》和《紐約客》揭發荷李活金牌製片溫斯坦（Harvey Weinstein）性侵醜聞，點起這股反性侵性騷擾之火，兩者在本年度有「新聞界奧斯卡」之稱的美國普立茲獎，順理成章共同奪得最高榮譽的公眾服務獎。

《紐約時報》編採人員慶祝奪普立茲公共服務獎，其中坎特（左三）和圖伊（左四）是溫斯坦系列報道主力記者。美聯社

普立茲獎評委前天公佈得獎名單時，讚揚兩單位得主透過「爆炸性和富衝擊力的新聞報道，揭露有權有錢淫魔的真面目，包括荷李活其中一個最有影響力的製片人，為被壓下多時的強迫、殘暴和令受害者滅聲指控，追究他們的責任，亦觸發全球清算性侵女性問題」。

「令有權男人被問責」

《紐時》和《紐約客》分別追查溫斯坦多年來性侵女星和女助手傳聞，找到受害者具名指控，觸發滾雪球效應，令更多大名女星和其他受害人挺身而出。《紐時》亦揭霍士新聞名主持奧賴利（Bill O'Reilly）多年來以保密協議掩蓋性騷擾指控，以及其他行業性侵問題，令#MeToo運動在全球此起彼落，香港欄后呂麗瑤亦為此鼓起勇氣，公開自己曾遭教練性侵。

《紐時》執行總編輯巴奎特（Dean Baquet）亦向下屬說：「透過披露秘密和解協議，鼓勵受害者發聲和令有權男人被問責，我們觸發全球對性侵的大清算，而且看來方興未艾。」

《華盛頓郵報》的調查報道獎得獎報道，亦屬反性侵主題，揭露阿拉巴馬州參議員補選共和黨候選人穆爾，早年涉非禮和性騷擾少女，《華郵》記者其間識破右翼人士誘他們報假消息的陷阱。評論獎得主阿奇博爾德（John Archibald）的得獎評論，亦有部份觸及穆爾事件和女權。

「最難熬時刻緊守目標」

俄羅斯干預前年美國大選和總統特朗普的團隊涉嫌通俄，是去年以至今天另一條新聞主軸。《紐時》和《華郵》憑這方面深入報道，共獲全國新聞報道獎。《紐時》另憑一個真實敍利亞難民家庭在美國遭遇的系列漫畫，獲社論漫畫獎，今年共奪三獎。

路透社首次奪兩獎，今年成績與《華郵》看齊，報道菲律賓反毒戰的血腥濫殺系列，獲國際新聞報道獎；其緬甸羅興亞難民的特寫圖輯，獲特寫新聞圖片獎。路透社總編輯阿德勒（Stephen Adler）表示，今年普立茲獎得主多報道美國國內事務，「路透社為深受關注和重要的全球性課題發一點光而自豪」。

各得主奪獎背後，都面對特朗普帶頭攻擊傳媒的惡劣環境。普立茲獎管理人卡內迪（Dane Canedy）在宣佈得獎名單前開場白，特別說「即使在最難熬的時刻，各得主都緊守自由和獨立新聞傳媒的最高目標」。

《華郵》執行總編輯巴倫（Martin Baron）對此有同感，指「新聞工作者需要靈魂和脊骨，靈魂是追求真相的使命，脊骨是面對政客及其黨羽的斥責、欺瞞和威脅，仍堅守本份」。

法新社/路透社/美國《紐約時報》

相關新聞

溫斯坦發言人盼#MeToo始祖獲表揚

國際要聞 6小時前

普立茲獎新聞獎項得主名單

國際要聞 6小時前

破古典爵士樂壟斷饒舌紅星奪音樂獎

國際要聞 6小時前